\section{Referencial Teórico}
\subsection{Compiladores}
Segundo \citeonline{new-dragon-pt}, \compilador{} é um programa que traduz um
programa-fonte para um programa-objeto. Se o programa-objeto for executável,
então ele estará num formato que um computador possa executá-lo. Dessa forma, um compilador recebe
como entrada um arquivo contendo um programa escrito em uma linguagem previamente
determinada (programa-fonte) e produz como saída um programa objeto semanticamente equivalente
ao programa recebido como entrada. Dessa forma, podemos dizer que um \compilador é,
também, um tradutor. Adicionalmente o \compilador tem como tarefa reportar os
erros encontrados durante o processo de tradução.

O \compilador pode ser dividido em alguns módulos para efetuar o processo de
tradução. A lista abaixo foi proposta por \citeonline{louden97-pt}:

\begin{itemize}
	\item Analisador Léxico;
	\item Analisador Sintático;
	\item Analisador Semântico;
	\item Gerador de Código.
\end{itemize}

O \emph{Analisador Léxico} é o responsável por agrupar os caracteres, contidos
no arquivo do programa-fonte, em unidades significativas, chamadas
\emph{tokens}, e encaminhá-las para o \emph{Analisador Sintático}.

Por sua vez, o \emph{Analisador Sintático} verifica se o fluxo de tokens
recebidos pelo Analisador Léxico é válido para a gramática (ou linguagem) que
foi definida. Usualmente o Analisador Sintático produz uma estrutura
(tipicamente uma do tipo árvore) que representa o programa fonte
\cite{new-dragon-pt}.

O \emph{Analisador Semântico} recebe a estrutura produzida pelo Analisador
Sintático e, principalmente, verifica se as operações são coerentes para os
tipos de dados utilizados e faz a inferência dos tipos de dados. Ao final do
processo temos uma \emph{Árvore Anotada}. As notas (informações de inferência,
por exemplo) podem ser incluídas diretamente na estrutura recebida do
Analisador Sintático, ou numa estrutura auxiliar como uma \emph{Tabela de
Símbolos}.

Estando a Árvore Anotada disponível para o \emph{Gerador de Código}, este
executa a tradução das estruturas recebidas para o programa-objeto. Nessa fase
da compilação podem ser incluídas otimizações para que o programa traduzido
execute de forma mais eficiente.

Podem haver outras fases intermediárias durante o processo, como, por exemplo,
as fases de Otimização de Código, dependentes ou não da máquina-alvo.

Nas próximas Seções, discutiremos mais profundamente cada uma dessas etapas
do processo de compilação.

\input{analise_lexica}
\input{analise_sintatica}
\input{tabela_simbolos}
\input{geracao_codigo}
